# DBproject

# Спецификация

### Требования:

- наличие many-to-many связи между сущностями
- наличие либо one-to-many, либо one-to-one связи между сущностями
- у каждой сущности должно быть минимум 3 свойства, всего минимум 12 свойств (кроме первичных и внешних ключей)
- для 2-х сущностей **C**reate **R**ead **U**pdate **D**elete методы API
  - один Read метод API должен возвращать сущность со всеми связанными сущностями
- кэширование 2-х методов API

# Дополнительные особенности проекта

## Добавить материализованное представление и индексы

Материалы:

- [материализованные представления и индексы](https://gitlab.com/golodnyuk.iv/db_2022/-/blob/main/%D0%9C%D0%B0%D1%82%D0%B5%D1%80%D0%B8%D0%B0%D0%BB%D1%8B%20%D0%BF%D0%BE%20%D0%BA%D1%83%D1%80%D1%81%D1%83/14.%20%D0%9C%D0%B0%D1%82%D0%B5%D1%80%D0%B8%D0%B0%D0%BB%D0%B8%D0%B7%D0%BE%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%BD%D1%8B%D0%B5%20%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%B4%D1%81%D1%82%D0%B0%D0%B2%D0%BB%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%8F%20%D0%B8%20%D0%B8%D0%BD%D0%B4%D0%B5%D0%BA%D1%81%D1%8B.md)

#### 1. Добавить api метод поиска одной из сущностей по 3-м свойствам (не по ключам!!!). Для этого поиска должен быть создан подходящий индекс.

#### 2. Добавить материализованное представление, в котором соединяются сущности из связи many-to-many.

- Материализованное представление должно поддерживать concurrent refresh.
- Добавить api метод поиска по этому представлению по 2-м свойствам. Для этого поиска должен быть создан подходящий индекс.

## Перейти с int id на uuid

Материалы:

- [Миграция с int id на uuid](https://gitlab.com/golodnyuk.iv/db_2022/-/blob/main/%D0%9C%D0%B0%D1%82%D0%B5%D1%80%D0%B8%D0%B0%D0%BB%D1%8B%20%D0%BF%D0%BE%20%D0%BA%D1%83%D1%80%D1%81%D1%83/15.%20%D0%A2%D1%80%D0%B0%D0%BD%D0%B7%D0%B0%D0%BA%D1%86%D0%B8%D0%B8%2C%20UUID%2C%20%D0%B0%D0%BD%D0%BE%D0%BD%D0%B8%D0%BC%D0%BD%D1%8B%D0%B5%20%D1%84%D1%83%D0%BD%D0%BA%D1%86%D0%B8%D0%B8.md)
- [Миграция с помощью Flyway](https://gitlab.com/golodnyuk.iv/db_2022/-/tree/main/%D0%9C%D0%B0%D1%82%D0%B5%D1%80%D0%B8%D0%B0%D0%BB%D1%8B%20%D0%BF%D0%BE%20%D0%BA%D1%83%D1%80%D1%81%D1%83/%D0%9C%D0%B8%D0%B3%D1%80%D0%B0%D1%86%D0%B8%D1%8F%20%D1%81%20%D0%BF%D0%BE%D0%BC%D0%BE%D1%89%D1%8C%D1%8E%20Flyway)

#### Cделать миграцию с int id на uuid для любой сущности из связи many-to-many.

## Jsonb и массивы

- [JSONB и массивы](https://gitlab.com/golodnyuk.iv/db_2022/-/blob/main/%D0%9C%D0%B0%D1%82%D0%B5%D1%80%D0%B8%D0%B0%D0%BB%D1%8B%20%D0%BF%D0%BE%20%D0%BA%D1%83%D1%80%D1%81%D1%83/17.%20JSONB%20%D0%B8%20%D0%BC%D0%B0%D1%81%D1%81%D0%B8%D0%B2%D1%8B.md)

#### Перед выполнением этой работы обязательно запушить предыдущую ДЗ на гитлаб

### Для [проектной работы](https://gitlab.com/golodnyuk.iv/db_2022/-/blob/main/7.1/%D0%9F%D1%80%D0%BE%D0%B5%D0%BA%D1%82%D0%BD%D0%B0%D1%8F%20%D1%80%D0%B0%D0%B1%D0%BE%D1%82%D0%B0/%D0%A1%D0%BF%D0%B5%D1%86%D0%B8%D1%84%D0%B8%D0%BA%D0%B0%D1%86%D0%B8%D1%8F.md):

#### 1. В одну из таблиц добавить колонку типа jsonb, значения колонки заполнить массивами объектов. Добавить api метод поиска по одному из полей этих объектов, для поиска должен быть создан соответствующий индекс.

#### 2. В одну из таблиц добавить колонку типа массив, значения колонки заполнить массивами. Добавить api метод поиска по этим массивам, для поиска должен быть создан соответствующий индекс.

## Триггеры и cron

Материалы:

- [Триггеры и cron](https://gitlab.com/golodnyuk.iv/db_2022/-/blob/main/%D0%9C%D0%B0%D1%82%D0%B5%D1%80%D0%B8%D0%B0%D0%BB%D1%8B%20%D0%BF%D0%BE%20%D0%BA%D1%83%D1%80%D1%81%D1%83/18.%20%D0%A2%D1%80%D0%B8%D0%B3%D0%B3%D0%B5%D1%80%D1%8B%20%D0%B8%20cron.md)

#### Перед выполнением этой работы обязательно запушить предыдущую ДЗ на гитлаб

### Для [проектной работы](https://gitlab.com/golodnyuk.iv/db_2022/-/blob/main/7.1/%D0%9F%D1%80%D0%BE%D0%B5%D0%BA%D1%82%D0%BD%D0%B0%D1%8F%20%D1%80%D0%B0%D0%B1%D0%BE%D1%82%D0%B0/%D0%A1%D0%BF%D0%B5%D1%86%D0%B8%D1%84%D0%B8%D0%BA%D0%B0%D1%86%D0%B8%D1%8F.md):

#### 1. Добавить триггер, который будет делать refresh материализованного представления при обновлении одной из составляющих его главных таблиц.

#### 2. Добавить обновление представление по таймеру через `pg_cron`

## Sql-инъекции

Материалы:

- [SQL Injections](https://gitlab.com/golodnyuk.iv/db_2022/-/tree/main/%D0%9C%D0%B0%D1%82%D0%B5%D1%80%D0%B8%D0%B0%D0%BB%D1%8B%20%D0%BF%D0%BE%20%D0%BA%D1%83%D1%80%D1%81%D1%83/SQL%20Injections)

#### 1. В проектной работе убрать вывод ошибок "наружу", ошибки должны быть видны только в логах (это нужно для того, чтобы злоумышленники не смогли получить информацию о внутреннем устройстве системы).

Пример [тут](https://gitlab.com/golodnyuk.iv/db_2022/-/blob/main/%D0%9C%D0%B0%D1%82%D0%B5%D1%80%D0%B8%D0%B0%D0%BB%D1%8B%20%D0%BF%D0%BE%20%D0%BA%D1%83%D1%80%D1%81%D1%83/SQL%20Injections/main.py#L36)

#### 2. В ДЗ по материализованным представлениям и индексам в проект добавлялись api для поиска по свойствам одной из сущностей. Нужно специально заменить эскейпинг одного из параметров на конкатенацию и с помощью sqlmap вывести данные одной из таблиц.

Второй пункт не нужно заливать на репозиторий, буду проверять только на паре.

## Репликация

Материалы:

- [Репликация](https://gitlab.com/golodnyuk.iv/db_2022/-/blob/main/%D0%9C%D0%B0%D1%82%D0%B5%D1%80%D0%B8%D0%B0%D0%BB%D1%8B%20%D0%BF%D0%BE%20%D0%BA%D1%83%D1%80%D1%81%D1%83/20.%20%D0%A0%D0%B5%D0%BF%D0%BB%D0%B8%D0%BA%D0%B0%D1%86%D0%B8%D1%8F%20postgres.md)

1. Для проектной работы добавить репликацию PostgreSQL
2. Один из методов чтения с базы перенаправить на чтение с реплики
3. Параметры коннекта к реплике должны задаваться через environment variables
4. Проверить работоспособность при развертывании мастера на одной vps и реплики на другой
